
\documentclass[letterpaper,10pt,final,hyphenatedtitles]{plantilla}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{datetime}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{rotating}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{breakurl}
\usepackage{pifont}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{soul}
\usepackage{ulem}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algpseudocode}

\renewcommand{\indexEntryFormat}{\large\rmfamily}
\renewcommand{\indexEntryPageTxt}{pág.}
\renewcommand{\timestampSeparator}{$\Rightarrow$}
\renewcommand{\innerTextFinalMark}{\ding{85}}

\renewcommand{\logo}{\mylogo{{\fontsize{10mm}{14mm}
    \usefont{T1}{pag}{m}{n}\textcolor{black}{}}\\[3pt]}}
\renewcommand{\editionFormat}{\LARGE}
\renewcommand{\indexEntryFormat}{\normalsize\rmfamily}

%\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}} %probado ok

\newcommand{\kdate}{Julio - Diciembre 2012}
\newcommand{\kyear}{IV}
\newcommand{\kvolume}{II}

\author{}
\title{}
\edition{Komputer Sapiens}

\setlength{\columnsep}{1cm}  

\minraggedcols=3

\begin{document}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Artículos de divulgación
%%% Artículo 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newsection{Artículos de divulgación}


\begin{news}{2}
        {Sistema de Medición de Flujos de Agua Tolerante a Fallos en Redes de Distribución de Agua Potable Utilizando Inteligencia Artificial}
        {por \textcolor{color}{Hector Rodr\'iguez Rangel}, \textcolor{color}{Rodrigo L\'opez Farías}, \textcolor{color}{Giovanni Manjarrez Montelongo}, \textcolor{color}{Luis A. Morales Rosales} y \textcolor{color}{Gloria Ekaterine Peralta Pe\~n\'u\~nuri}}
        {Artículo Invitado}
        {a3}



\textbf{Resumen}.- El abastecimiento de agua potable en la ciudad de Barcelona para los consumidores es realizado por sistemas llamados redes de abastecimiento. El \'optimo desempeño del funcionamiento depende en gran medida de modelos matemáticos y computacionales que estimen la demanda de agua. En este trabajo se estudia la demanda de agua de Barcelona utilizando un modelo h\'ibrido - Neuronal Evolutivo.
\\

\noindent\textcolor{color}{\Large{El abastecimiento de agua potable en la ciudad de Barcelona}}

El despacho de agua potable a la ciudad de Barcelona es realizado por un sistema de infraestructura de abastecimiento de agua compuesto de depósitos de agua y redes de distribución. 
%Est\'a conformado por canales y tuber\'ias para distribuir y transportar el agua de manera eficiente de las fuentes de agua como r\'ios, lagos y mares a las diferentes zonas urbanas. 
La disponibilidad del agua potable depende de la cantidad existente en las fuentes de este recurso, y en gran medida de la administración y la infraestructura para transportarla. 
Actualmente, los sistemas automatizados ayudan a desempeñar esta tarea y por medio de estrategias de control, modelos estadísticos, matemáticos y computacionales, se decide c\'omo y cu\'ando, se suministra el agua a la población con mínimo costo de operación y aumentando su disponibilidad. 

El cerebro de la red de distribución está en el sistema de telecontrol, encargado de  optimizar el suministro y las operaciones. Para ello, se requiere un modelo matemático que represente fielmente el sistema de válvulas y tuberías,  manipulable por computadoras para hacer simulaciones en tiempo real y decidir como administrar la red. Un componente importante es el sistema de pronóstico que estima la cantidad de agua que probablemente será consumida.

Para el pronóstico, los datos se recaban en un sistema de base de datos alimentada por una red de caudalímetros de flujos de agua instalados estratégicamente a lo largo del sistema de distribución. Estos datos son analizados con métodos de inteligencia artificial(IA) como redes neuronales, las cuales aprenden la manera de consumir el agua por las personas.  Los datos recabados se guardan en un objeto matemático llamado serie de tiempo, el cual consiste en mediciones etiquetadas con el tiempo en el que fueron adquiridos. Estos datos al ser graficados se ven como en la Figura 1, que representa el registro de consumo del sensor de una zona residencia identificado como p10025.

%%FIGURA 4
\begin{center}
\image{imagen/sector19.png}{Figura 1. Serie de tiempo del sensor p10025}
\label{qwer}
\end{center}

\noindent\textcolor{color}{\Large{El riesgo de operar con información errónea}}
\\
Una de las dificultades para los mecanismos de telecontrol es operar con información inconsistente, debido a fallas de software o hardware de los caudalímetros, así como el desgaste normal del dispositivo medidor y fallos en la comunicación durante el proceso de la adquisición de datos. Lo que produce mediciones erróneas que no corresponden con la realidad. 
%Estos fallos generan  la operación sub-óptima del telecontrol aumentando los costos de operación, manejo incorrecto de elementos de control e inclusive puede llevar a errores graves de operación.
% Por lo cual, la aplicación de modelos y algoritmos en conjunto de IA como Redes Neuronales Artificiales (RNA) y Computación Evolutiva son utilizados para modelar, validar y reconstruir mediciones inconsistentes del consumo de agua potable aprendiendo del comportamiento de los consumidores para crear un sistema de telecontrol robusto.
Los sensores pueden generar tres tipos de fallas: mediciones incorrectas por desgaste, mediciones anómalas por averías y fallos en el proceso de la adquisición de datos [5].  
Las mediciones incorrectas por desgaste son  complicadas de detectar debido al mal funcionamiento que se presenta de manera gradual y sutil. %Estos problemas son detectados en el mantenimiento periódico de los dispositivos y deben ser tratados de manera diferente ya que aunque se tengan las observaciones para diagnosticar a los dispositivos, se debe comprobar su buen estado. 
Sin embargo, la IA nos ayuda a resolver los dos últimos problemas, donde los datos inválidos detectados son reemplazados por un conjunto de datos estimados, asumiendo que los dispositivos caudalímetros están en buen estado [1, 2]. Un ejemplo de mediciones que son probablemente anómalas son mostradas en la Figura 2.
  \begin{center}
\image{imagen/validate19SinCotas2N.png}{Figura 2. Datos posiblemente falsos en las mediciones, donde la l\'inea continua corresponde los datos reales y la l\'inea punteada los datos pronosticados}
\label{fig:validate19}
\end{center}
En donde los valores encerrados en el círculo rojo podrían estar fuera de los valores esperados.  En el caso del problema de las mediciones perdidas, en la Figura 3 se muestra una gráfica de barras que representa el consumo registrado cada hora. Los datos perdidos se aprecian al notar barras faltantes los cuales deben ser estimados.
Una manera de validar esta información es utilizando modelos y algoritmos de IA como Redes Neuronales Artificiales (RNAs) y Algoritmos Genéticos (AGs). 
%Los AGs nos ayudan a encontrar la red neuronal que modelen de manera adecuada el consumo de agua (sin necesidad de los m\'etodos tradicionales de entrenamiento). 
  \begin{center}
\image{imagen/gaps19}{Figura 3. Brechas en el historial de registros del sector p10025. Los datos perdidos se aprecian al notar barras faltantes los cuales deben ser estimados.}
\label{fig:sector19}
\end{center} 
\noindent\textcolor{color}{\Large{Las redes neuronales en la detección de errores de medición}}
\\
Las redes neuronales son modelos matemáticos inspirados en el funcionamiento real de las neuronas biológicas. Uno de los modelos de RNA mas utilizados por su sencillez y aplicabilidad, son los modelos de perceptron multicapa (PMC)  que modelan en tres partes principales de la neurona biológica como las dendritas, núcleo y axón \ref{fig:rnr}. La Figura 4 muestra un ejemplo de una neurona biol\'ogica.

\begin{center}
\image{imagen/neurona.png}{Figura 4. Modelo de una neurona artificial biológica}
\label{fig:rnr}
\end{center}

En la teoría los modelos RNA son capaces de ajustarse o aprender de las observaciones de cualquier tipo de datos en un entorno real, son utilizados para clasificar o predecir, donde el comportamiento es complejo y los métodos estadísticos son incapaces de modelar. Sin embargo, un problema de las RNA es la imposibilidad de determinar de antemano la mejor arquitectura para ciertas aplicaciones dado un gran número de estructuras posibles que existen. Con un buen modelo de redes neuronales obtenido por medio de GA, es posible detectar anomalías y sustituir los datos faltantes de una manera mas precisa. En la Figura 5 se puede observar como la red neuronal se aproxima al comportamiento real del consumo de agua potable [5].

%Las estructuras de las RNA son definidas por el número de unidades en la capa de entrada, número de unidades intermedias y a su interconexión a las unidades de salida. Las interconexiones entre capas contienen un conjunto de parámetros o pesos ajustables que también deben ser optimizados. Para encontrar una arquitectura adecuada se utiliza un algoritmo de optimización de Computación Evolutiva llamado Algoritmo Genético (AG). 
%Un AG es un método computacional aleatorio basado en población, el cual está inspirado en la teoría de la evolución de Darwin. 
%Este tipo de algoritmos nos permiten probar cientos, miles o inclusive millones de estructuras de redes neuronales con sus parámetros por medio de una estrategia simulada de supervivencia a través de generaciones. Al simular varias generaciones se selecciona el mejor modelo que describa el comportamiento de la demanda de agua recogida por los caudalímetros.  
\begin{center}
\image{imagen/QualitativeModel19.png}{Figura 5. Demanda real contra predicha utilizando la RNA obtenida mediante el proceso de optimización GA, donde la l\'inea de color negro corresponde los datos reales y la l\'inea de color gris los datos pronosticados.}
\label{fig:sector19}
\end{center}
%La combinación de estos métodos complementarios no solo son útiles en el modelado de la demanda de agua, también son utilizados con éxito en el aprovechamiento de energía eólica ([8], [9], [10]), demostrando mejor desempeño de predicción mediante esta  estrategia frente otros algoritmos de entrenamiento no aleatorios los cuales se limitan a optimizar los coeficientes de la capa intermedia de una red neuronal a la vez.
%\\
%\\
\noindent\textcolor{color}{\Large{Modelando la serie de tiempo}}
\\
La serie de tiempo de la demanda de agua tiene una característica de interés, contiene una serie de patrones cualitativos  que se repiten según el día del año. Estos patrones obedecen al comportamiento de consumo de las personas, las cuales pueden estar regidos por políticas definidas como el calendario de actividades, clima u otras variables.
En la Figura 6 se observa como los patrones se identifican para cada modo de consumo, forman una secuencia y con esta se buscan escenarios similares para producir predicción del siguiente modo o escenario [8]. Este dato forma parte de una de las entradas de la red neuronal.

\image{imagen/ejemModos.png}{Figura 6. Secuencia de patrones del consumo de agua}
\label{fig:sector19}
Una vez definidos los posibles modos se procede al dise\~no de la RNA. Un ejemplo de una RNA puede observarse en la Figura 7. La red propuesta tiene $k$ entradas,  asociadas a mediciones pasadas, más una entrada extra para capturar la información del siguiente modo. Se entiende como  modo  siguiente,  la  estimación  del  comportamiento cualitativo del día siguiente. Tiene $m$ neuronas en la capa oculta, una salida que proporciona la predicción de la siguiente hora correspondiente $(y_{t+1})$, y la función sigmoide como función de activación.

Para entrenar las redes neuronales, habitualmente se selecciona una arquitectura de red manualmente basado en la intuición del experto. Después, con algún método de entrenamiento, como back-propagation o algún otro algoritmo basado en gradiente se consideran solo los pesos de las neuronas para ser optimizados [9]. Esta manera de entrenar redes neuronales consume mucho tiempo del analista ya que no existe una metodología definitiva para encontrar la mejor arquitectura de la red de la cual depende el desempeño del modelo.
En estudios en diseño automático de redes neuronales, se tiene evidencia experimental que Algoritmos Gen\'eticos (AG)  ha probado su efectividad en la selección de arquitecturas y optimización de sus pesos en [3, 4, 6].
Para  utilizar AG como optimizador de arquitectura y pesos de la RNA,  debe definirse como un problema de optimizaci\'on determinando como parámetros optimizables el número de neuronas de entrada, el número de neuronas ocultas y sus respectivos pesos asociados a las conexiones entre ellas.

\begin{center}
\image{imagen/ann4.png}{Figura 7. Arquitectura MLP con $k+1$ observaciones anteriores m\'as el siguiente modo, $m$ neuronas ocultas en la capa oculta y una salida $(\hat{y}_{t+1})$.}
\label{fig:sector19}
\end{center}
%, al encontrar mejores modelos que se ajustan a los datos frente a la manera habitual de entrenar y seleccionar redes neuronales.
%En AG cada individuo tiene una representación de una soluci\'on del problema que se est\'a resolviendo. AG perturba de manera aleatoria los individuos (soluciones) de la poblaci\'on utilizando operadores gen\'eticos como selecci\'on, mutaci\'on, recombinaci\'on con el propósito de generar mejores soluciones de acuerdo a una función objetivo.  Esta etapa, denominada generaci\'on, se repite hasta que se cumple un criterio de terminaci\'on. Al final del proceso, el mejor individuo (por ejemplo, el que tiene mejor ajuste de acuerdo a la función objetivo) encontrado durante la evoluci\'on se devuelve como la soluci\'on del problema.
Para  iniciar la exploración de diferentes arquitecturas de redes neuronales, estas son codificadas en un vector de reales para que sea manipulable por un AG. En donde la representación se expresa en la Figura 8.
\begin{center}
\image{imagen/cromosoma2.png}{Figura 8. Representación codificada de una red neuronal}
\label{fig:sector19}
\end{center}
En donde los dos primeros elementos del vector representan el número de neuronas de entrada y  ocultas. Después, un conjunto de conexiones de pesos que relacionan la capa de entrada con la intermedia, y un segundo conjunto de pesos que relaciona la capa intermedia con la salida.
El proceso de optimización con AG de la red neuronal es la siguiente:
\begin{enumerate}
\item Se genera un conjunto de redes neuronales codificadas (como en la Figura 8).
\item Se califica su desempeño de acuerdo a su precisión en la estimación de la medición siguiente con un subconjunto de datos.
\item Se aplican los operadores genéticos para generar nuevas soluciones.
\item Se seleccionan las mejores redes neuronales, y las peores son desechadas.
\item Las mejores redes neuronales pasan a la siguiente iteración, y se repite el proceso desde el paso 2.
\item Se detiene el algoritmo después de cierto numero de iteraciones y se toma la mejor red neuronal.
\end{enumerate}
\noindent\textcolor{color}{\Large{Validación y reconstrucción de datos}}
\\
Para validar y reconstruir los datos de los caudalímetros de la red de distribución, debemos modelar el comportamiento de las series de tiempo utilizando una RNA. Con el modelo de la serie temporal, es posible iniciar el proceso de validación y reconstrucción de datos. 
El proceso incia al enviar la información del caudalímetro al centro de telecontrol. Si el sistema no recibe los datos, se inicia el proceso de reconstrucción. Si se reciben los datos, los datos pasan a un proceso de validación y si los datos están fuera del límite de un intervalo válido, los datos se descartan y se inicia el proceso de reconstrucción. Después de estos eventos, los datos se almacenan como datos consistentes en la base de datos operativa. A continuaci\'on se el Algoritmo 1 muestra el flujo del proceso de validación y la reconstrucción de la información.
\\
\\
Algoritmo 1:
%% ALGORITMO
\begin{algorithmic}[1]
\State{Proceso de validación y reconstrucción}
\State{Medir dato real $y_t$}
\If{dato recibido}
    \If{ $y_t$ es válido}
    	\State{Agregar $y_t$ a la base de datos operacional}
       \Else
    	 \State{Reconstruir dato $\hat{y}_t$}
       \EndIf
\Else
    \State{Reconstruir dato $\hat{y}_t$}
    \State{Agregar $\hat{y}_t$ a la base de datos operacional}
\EndIf
\end{algorithmic}
El proceso de validación verifica si los datos están entre un límite estadístico válido. El límite válido es definido por la precisión del modelo obtenido con la RNA. El modelo produce una estimación, y con métodos estadísticos se determina un umbral válido con el rango de errores esperados. El cálculo del rango de error esperado es intervalo de confianza (IC). Para calcularlo se supone que el conjunto de errores del modelo siguen una distribución normal que nos dice que los errores cercanos a cero son mas frecuentes que los mas alejados:
\begin{equation}
    \bar{x}-1.96 \frac{\sigma}{\sqrt{N}} < \mu < \bar{x} + 1.96 \frac{\sigma}{\sqrt{N}}
    \label{Eq:CI}
  \end{equation}
donde $\mu$ es intervalo con una confianza del 95\%, $\bar{x}$ es la media del error que tiende a cero, $\sigma$ es la desviación estándar que nos da información sobre la dispersión de los errores, y $N$ es la longitud de la población. El rango válido se define como:
%% ECUACION 5
\begin{equation}
    y(k)~\epsilon~[\tilde{u}_{sup},~\tilde{u}_{inf} ]
    \label{Eq:CIdef}
  \end{equation}

donde $\tilde{u}_{sup} = \bar{x}-1.96 \frac{\sigma}{\sqrt{N}} $ y $~\tilde{u}_{inf} =  \bar{x} + 1.96 \frac{\sigma}{\sqrt{N}}$.
\\

\noindent\textcolor{color}{\Large{Caso de estudio, red de distribuci\'on de Barcelona}}
\\
La red de agua de Barcelona es gestionada por la empresa Aguas de Barcelona (AGBAR) [10]. La red suministra a 23 municipios en un \'area de 424 $km^2$ con 4.645 $km$ de tuber\'ias para satisfacer la demanda de agua de aproximadamente 3 millones de personas.
% Las fuentes de agua son los r\'ios Ter y Llobregat que se regulan por algunas presas con una capacidad total de 600 $hm^3$. Hay cuatro plantas de tratamiento de agua potable que tratan los flujos subterr\'aneos. Adem\'as, varias fuentes subterr\'aneas (pozos) que env\'ian agua a trav\'es de estaciones de bombeo.
%Las diferentes fuentes de agua proporcionan un flujo de alrededor de 7 $m^3 / s$. En años recientes, se  puso en producción una planta desalinizadora con una capacidad de 60 $hm^3 /$ a\~no. Esta planta se encuentra al final del río Llobregat y produce agua potable al tratar el agua de mar a través de un proceso de desalinización. Esta planta es especialmente importante en períodos de sequía, ayudando a mantener el suministro de agua.
La red de transporte completa contiene: 63 tanques de almacenamiento, 3 fuentes de superficie y 7 fuentes subterráneas, 79 bombas, 50 válvulas, 18 nodos y 88 sectores de demanda. La red se controla a través de un sistema SCADA con periodos de muestreo de 1 hora.
%Debido a la topología geográfica de Barcelona y sus alrededores, el suministro de agua en el área metropolitana se estructura en flujos de presión. La topología de Barcelona tiene una gran diferencia de altura entre el nivel del mar y el punto más alto a suministrar, está a unos 500 $m$ sobre el nivel del mar lo que hace necesario homogeneizar la presión por los tanques intermedios y las estaciones de bombeo.
El sistema de suministro de agua responde a los cambios en la topología de la red (por ejemplo rupturas), perfiles diarios típicos, así como grandes cambios en la demanda de agua, etc. La demanda varía cada hora, siguiendo un patrón que se repite todos los días. Se detectan cambios leves durante los fines de semana y  hay cambios en la demanda entre invierno y verano.
\\

\noindent\textcolor{color}{\Large{Resultados}}
\\
El sensor caudal de la demanda de agua considerado se denomina p10025 de la red de distribución de agua de Barcelona (mostrado en la Figura 9). El primer paso es modelar el comportamiento dinámico de la demanda de agua usando una RNA. Utilizamos AG para optimizar la RNA incluyendo su arquitectura y los pesos de las neuronas. Los parámetros empleados para realizar los experimentos se muestran en la Tabla 1. Después del proceso de definición de la mejor arquitectura de la red y el proceso de entrenamiento, se obtiene una RNA capaz de modelar el comportamiento de las series de tiempo. 
La Figura 9 muestra los resultados del proceso de modelado, trazando los datos reales frente a los datos de predicción resultantes del modelo de RNA obtenido usando el proceso de optimización GA.

\begin{tabular}[t]{|l |c |r|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Tabla 1 - Par\'ametros del AG }\\
\hline
Concepto & Valor \\
\hline
Tamano de datos & 720\\
\hline
Tamano del conjunto de validación & 216\\
\hline
Neuronas de Entradas & 35\\
\hline
Neuronas en la capa oculta & 28\\
\hline
Probabilidad de mutación individual & 35\%\\
\hline
Probabilidad de mutación de genes & 0.05\%\\
\hline
Probabilidad de cruzamiento & 70\%\\
\hline
\end{tabular}

\begin{center}
\image{imagen/QualitativeModel19}{Figura 9. Demanda real contra predicha utilizando la RNA obtenida mediante el proceso de optimización GA, donde la l\'inea continua corresponde los datos reales y la l\'inea punteada los datos pronosticados}
\label{fig:sector19}
\end{center}

El sistema de telecontrol gestiona la información recibida del sensor del caudalímetro. Si el sistema no recibe ningún dato debido a problemas con las comunicaciones o al sensor; inicia el proceso de reconstrucción el cual se puede observar en la Figura 10 muestra el resultado después de aplicar el proceso de reconstrucción a los datos faltantes mostrados en la Figura 3.

  \begin{center}
\image{imagen/reconstruct19}{Figura 10. Datos perdidos sustituidos por el proceso de reconstrucción. Las barras grises representan la magnitud de los datos reales y las rojas representan los datos reconstruidos.}
\label{fig:intervalo19}
\end{center}

%El proceso de reconstrucción utiliza el modelo de RNA para obtener la predicción de la información faltante. El modelo ya entrenado utiliza una información pasada y produce la predicción.
Un segundo problema son los datos falsos producidos por problemas en los medidores de flujo. Una vez que el sistema de telecontrol ha recibido los datos, el sistema los valida. Si está fuera del límite (5), se detectan datos falsos. A continuación, el sistema inicia el proceso de reconstrucción (explicado anteriormente). Después de la reconstrucción, los datos se insertan en la base de datos operativa. El límite (intervalos de confianza) de este problema se presentan en la Figura 11, representados por cuatro líneas, el negro continuo representa los datos reales; el punteado representa la predicción producida por el modelo RNA y los dos más finos punteados representan el límite válido del modelo.
Los datos falsos producidos por un medidor de flujo presentados en la Figura 12 deben ser detectados gracias al cálculo de los límites de los ICs, estas dos mediciones anómalas son detectadas reemplazadas por el proceso de reconstrucción.
  \begin{center}
\image{imagen/intervalos19}{Figura 11. Modelado de la demanda de agua con ICs, donde la l\'inea continua corresponde los datos reales y la l\'inea punteada los datos pronosticados.}
\label{fig:sector19}
\end{center}

  \begin{center}
\image{imagen/validate19}{Figura 12. Datos falsos detectados por el límite de los ICs, donde la l\'inea continua corresponde los datos reales y la l\'inea punteada los datos pronosticados.}
\label{fig:validate19}
\end{center}
	
\noindent\textcolor{color}{\Large{Conclusiones}}
\\

En este trabajo, hemos presentado una metodología para detectar anomalías y lectura perdidas de los caudalímetros, como datos faltantes o datos falsos. Modelamos la dinámica de series de tiempo con una RNA, donde su arquitectura y proceso de aprendizaje se basa en la resolución de un proceso de optimización utilizando GA. Los datos que faltan se sustituyen por los datos obtenidos del modelo RNA, y los datos falsos se detectan si deja el límite definido por los ICs asociados al modelo RNA. La detección y corrección de datos falsos podría evitar los problemas de la compa\~nía de distribución de agua en el proceso de facturación, o el proceso operativo, por mencionar algunos ejemplos. El enfoque propuesto ha sido evaluado satisfactoriamente utilizando algunos caudalímetros de la red de distribución de agua de Barcelona.
\\

\noindent\textcolor{color}{\Large{Referencias}}
\bibliography{bibliografias}
%\scriptsize{
%\begin{enumerate}
%%\item R. Johnsonbaugh, Discrete mathematics, 1990.
%\item V. Puig, M. Witczak, F. Nejjari, J. Quevedo, J. Korbicz, ``A gmdh neural network-based approach to passive robust fault detection using a constraint satisfaction backward test", \textit{Engineering Applications of Artificial Intelligence} 20 (7) (2007) 886-897.
%\item J. Quevedo, V. Puig, G. Cembrano, J. Blanch, J. Aguilar, D. Saporta, G. Benito, M. Hedo, A. Molina, ``Validation and reconstruction of flow meter data in the Barcelona water distribution network", \textit{Control Engineering Practice} 18 (6) (2010) 640?651.		
%%\item J. Liu, H. H. Savenije, J. Xu, Forecast of water demand in weinan city in china using wdf-RNA model, Physics and Chemistry of the Earth, Parts A/B/C 28 (4?5) (2003) 219 ? 224, water Resources Assess- ment for catchment management. doi:http://dx.doi.org/10.1016/S1474- 7065(03)00026-3.		
%%\item A. Jain, A. Kumar Varshney, U. Chandra Joshi, Short-term water demand forecast modelling at iit kanpur using artificial neural networks, Water Resources Management 15 (5) (2001) 299?321. doi:10.1023/A:1014415503476.
%\\
%\url{http://dx.doi.org/10.1023/A}		
%%\item A. Jain, A. K. Varshney, U. C. Joshi, Short-term water demand forecast modelling at iit kanpur using artificial neural networks, Water Resources Management 15 (5) (2001) 299?321.
%%\item A. Bakirtzis, V. Petridis, S. Kiartzis, M. Alexiadis, A. Maissis, A neural network short term load forecasting model for the greek power system, Power Systems, IEEE Transactions on 11 (2) (1996) 858?863.
%\item J. J. Flores, M. Graff, H. Rodriguez, ``Evolutive design of arma and RNA models for time series forecasting", \textit{Renewable Energy} 44 (2012) 225?230.
%\item J. J. Flores, H. Rodriguez, M. Graff, ``Reducing the search space in evolutive design of arima and RNA models for time series prediction, in: Advances in Soft Computing", Springer, 2010, pp. 325?336.
%%\item J. J. Flores, R. Loaeza, H. Rodr??guez, E. Cadenas, Wind speed forecasting using a hybrid neural-evolutive approach, in: MICAI 2009: Advances in Artificial Intelligence, Springer, 2009, pp. 600?609.
%%\item K.Benmouiza,A.Cheknane,Forecastinghourlyglobalsolarradiation using hybrid k-means and nonlinear autoregressive neural network models, Energy Conversion and Management 75 (2013) 561?569.
%\item M. Kumar, N. R. Patel, ``Using clustering to improve sales forecasts in retail merchandising", \textit{RNAals of Operations Research} 174 (1) (2010) 33?46.
%%\item F. Martinez Alvarez, A. Troncoso, J. Riquelme, J. Riquelme, Partitioning-clustering techniques applied to the electricity price time series, in: Intelligent Data Engineering and Automated Learning- IDEAL 2007, Springer, 2007, pp. 990?999.
%\item J. Quevedo, J. Saludes, V. Puig, J. Blanch, ``Short-term demand forecasting for real-time operational control of the Barcelona water transport network, in: Control and Automation (MED)", 2014 22nd \textit{Mediterranean Conference on Control and Automation (MED) University of Palermo}. June 16-19, 2014. Palermo, Italy, 2014, pp. 990?995. doi:10.1109/MED. 2014.6961503.
%%\item J. D. Hamilton, Time series analysis, Vol. 2, Princeton university press Princeton, 1994.
%%\item W. W.-S. Wei, Time series analysis, Addison-Wesley publ, 1994. 
%%\item J.Contreras,R.Espinola,F.J.Nogales,A.J.Conejo,Arimamodelsto predict next-day electricity prices, Power Systems, IEEE Transactions on 18 (3) (2003) 1014?1020.
%%\item A. C. Harvey, Forecasting, structural time series models and the Kalman filter, Cambridge university press, 1990.
%%\item R. T. Olszewski, Generalized feature extraction for structural pattern recognition in time-series data, Tech. rep., DTIC Document (2001). 
%%\item T. W. Liao, A clustering procedure for exploratory mining of vec- tor time series, Pattern Recognition 40 (9) (2007) 2550 ? 2562. doi:http://dx.doi.org/10.1016/j.patcog.2007.01.005.
%%\item T.W.Liao,Clustering of time series data A survey,Pattern recognition 38 (11) (2005) 1857?1874. 
%%\item M. S. Al-Hafid, G. H. Al-maamary, Short term electrical load forecasting using holt-winters method, Al-Rafadain Engineering JouRNAl 20 (6).
%%\item S. Zhou, T. McMahon, A. Walton, J. Lewis, Forecasting daily urban water demand: a case study of melbourne, JouRNAl of Hydrology 236 (3?4) (2000) 153 ? 164. doi:http://dx.doi.org/10.1016/S0022- 1694(00)00287-0.
%\item S. Alvisi, M. Franchini, A. Marinelli, ``A short-term, pattern-based model for water-demand forecasting", \textit{JouRNAl of Hydroinformatics} 9 (1) (2007) 39?50.
%%\item G. Zhang, B. E. Patuwo, M. Y. Hu, Forecasting with artificial neural networks:: The state of the art, InteRNAtional jouRNAl of forecasting 14 (1) (1998) 35?62.
%\item R.Lopez,V.Puig,H.Rodriguez,``An implementation of a multi-model predictor based on the qualitative and quantitative decomposition of the time-series", \textit{International work-conference on Time Series} 1 (1).
%\item Neurolab, Neurolab a python https://pypi.python.org/pypi/neurolab [Online].
%plugin, Available:
%\item S. Sociedad General de Aguas de Barcelona, RNAual corporate gov- eRNAnce report (2008).
%\item Rodriguez, H., Puig, V., Flores, J. J., \& Lopez, R. (2016, June). ``Flow meter data validation and reconstruction using neural networks: Application to the barcelona water network". \textit{In Control Conference (ECC)}, 2016 European (pp. 1746-1751). IEEE.
%\end{enumerate}
%}
\end{news}
\newssep
\noindent
\begin{tabular}{p{0.1\columnwidth}p{0.8\columnwidth}}
\multicolumn{2}{l}{\textcolor{color}{\textbf{SOBRE LOS AUTORES}}}\\
& \\
\noindent
\begin{minipage}[tc]{0.1\columnwidth}
\image{imagen/hector.jpg}{}
\end{minipage} &
\begin{minipage}[tc]{0.86\columnwidth}
\textcolor{color}{\textbf{Hector Rodr\'iguez Rangel}}  es egresado del Tecnol\'ogico de Morelia en la carrera de Sistemas Computacionales (2009). La maestr\'ia y el doctorado los realiz\'o en el departamento de Posgrado de la Facultad de Ingenier\'ia El\'ectrica en la Universidad Michoacana (2009, 2014). Actualmente es Profesor Titular en el Instituto Tecnol\'ogico de Culiac\'an. 
\end{minipage}
\\
\begin{minipage}[tc]{0.1\columnwidth}
\image{imagen/rodrigo.jpg}{}
\end{minipage} &
\begin{minipage}[tc]{0.86\columnwidth}
\textcolor{color}{\textbf{Rodrigo López Farías}}  obtuvo el grado de doctor en Ciencias de la Computación e Ingeniería en IMT School of Advanced Studies Lucca, en Lucca Italia. Actualmente trabaja en la coordinación y gestión de Tecnologías de Información y Comunicaciones en el CINVESTAV-IPN.
\end{minipage}
\\
\begin{minipage}[tc]{0.1\columnwidth}
\image{imagen/giovanni.jpg}{}
\end{minipage} &
\begin{minipage}[tc]{0.86\columnwidth}
\textcolor{color}{\textbf{Giovanni Manjarrez Montelongo}}  es egresado del Instituto Tecnol\'ogico de Culiacan en la carrera de Sistemas Computacionales (2014). Actualmente estudia el posgrado de Maestr\'ia en Ciencias Computacionales en el departamento de Posgrado e Investigaci\'on del Instituto Tecnol\'ogico de Culiac\'an.
\end{minipage}
\\
\begin{minipage}[tc]{0.1\columnwidth}
\image{imagen/luis.jpg}{}
\end{minipage} &
\begin{minipage}[tc]{0.86\columnwidth}
\textcolor{color}{\textbf{Luis A. Morales Rosales}}  obtuvo el grado de doctor en Ciencias Computacionales en el Instituto Nacional de Astrof\'isica \'Optica y Electr\'onica. Actualmente es catedr\'atico Conacyt en la Universidad Michoacana de San Nicol\'as de Hidalgo.
\end{minipage}
\\
\begin{minipage}[tc]{0.1\columnwidth}
\image{imagen/katy.jpg}{}
\end{minipage} &
\begin{minipage}[tc]{0.86\columnwidth}
\textcolor{color}{\textbf{Gloria Ekaterine Peralta Pe\~n\'u\~nuri}}  es egresada de la Maestr\'ia en Ciencias de la computaci\'on, cuenta con experiencia profesional y docente. Adscrita actualmente al departamento de Posgrado e Investigaci\'on del Instituto Tecnol\'ogico de Culiac\'an. Dentro de las \'areas de inter\'es se encuentran desarrollo de software y los lenguajes de programaci\'on.
\end{minipage}
\end{tabular}
\newssep
\end{document}
